% !TeX root = ../thuthesis-chiwang-bachelor-tps.tex

\begin{acknowledgements}

首先向胡震老师致以最诚挚的感谢！从带队“致知穷粒”支队并帮助联系位于欧洲核子中心的几大高能物理实验的参观，至后来交予我和程幸两位本科生一组从零开始的CMS实验分析并且悉心指导，以及过程中对我两度前往CERN开展研修的各方面支持：走近并不断深入高能物理实验领域的路上，我希望感谢胡老师的指引与支持，您的言传身教也将使我受益终身。

衷心感谢CMS合作组的Markus Seidel, Sebastian Wuchterl, Jan Eysermans和FASER合作组的稲田知大等各位老师在本人暑期研修等研究工作中给予的指导：在他们的指导下，我在软件开发等技能中得到更充分的锻炼，更拓宽自身对高能物理实验领域的认知。

衷心感谢清华CMS \& FASER组刘锦枫、王晰宁、王雨潇、张顺亮、顾晋京、姚乐凯、陈诗洋、秦俊凯等学长学姐以及其他同学的帮助与支持！与课题组各位同学的交流给予我在高能物理实验数据分析中许多实用的经验与心得体会，不论是在数据分析的逻辑构建、软件工具的设计，还是对未来规划上：课题组内积极讨论、共同进步的氛围让我受益良多。我同样将感谢致以CMS实验拉脱维亚组的Dace Osite, Robert Plese, Conrado Munoz Diaz, Ojars Martins Eberlins：与你们的交流是我的暑期研修经历中不可或缺的一部分。

与高能物理实验结缘，我还希望感谢《环球科学》杂志与乔治·伽莫夫(G. Gamow)的《从一到无穷大：科学中的事实和臆测》（\textit{One Two Three... Infinity: Facts and Speculations of Science}）。前者曾有一篇文章介绍STAR合作组在夸克-胶子等离子体 (Quark-Gluon Plasma, QGP) 领域的研究进展，这构成了我对对撞机实验的最初印象；阅读后者则是我第一次接触中微子等方面的粒子物理知识。至进入清华以来参与“致知穷粒”海外实践支队，一直到今天参与CMS实验分析以及FASER实验的软件工作，或许可谓“一以贯之”。

衷心感谢本科期间各门课程的授课老师！“千里之行，始于足下。”这些课程提供了基础性的养料。其中我希望特别感谢以下几位老师与他们讲授的课程（以下排名不分先后）：艾颖华老师与他讲授的“高等微积分”系列课程，鲜于中之老师与他讲授的“费曼物理学（3）”，肖志刚老师与他讲授的“粒子物理与核物理”，邓俊辉老师与他讲授的“数据结构课程”，续本达老师讲授的“实验物理中的大数据方法”系列课程，王巍老师与他讲授的“科学哲学”，李蕉老师与她讲授的“中国近现代史纲要”，刘恩至老师与他讲授的“马克思主义原理”，俞洁琼老师与她讲授的“德语（1）”。不论是在数学物理基础、学科前沿认知、程序设计与数据处理技术，还是在思想文化、国际视野上，这些课程都在我身上留下印记。

衷心感谢致理书院的各位老师，我的班主任高飞老师，和陈烁天辅导员！感谢你们在我的本科四年求学之路中“保驾护航”，帮助我在许多关键时刻解决疑难，指点前行方向，方有我今日顺利完成本科学业。

衷心感谢本科期间曾参与的以下团体以及培养计划（按加入时间排序）：209宿舍，校学生交通文化交流协会，致理书院学生会文艺部，“沐风”学生骨干培养计划，校学生会文化交流部，校学生交通文化交流协会宣传片《天地交而万物通》摄制组，校学生艺术团合唱队，和校学生古典音乐社。在其中的交流以及诸多活动为我的本科生活增色不少，更带来许多宝贵的机遇与珍贵的友谊。

特别感谢程幸同学！竞赛奖次和高考分数的巧合似乎只是缘分的开端：从共同撑起“致知穷粒”海外实践支队的多舛旅途，再到合作参与CMS实验分析，以及后来一起去CERN做暑研，一起登上青藜学术节作展示。陈烁天辅导员口中“不知道能否出发，但始终在路上的朋友们”，下半年起将在亚欧大陆两端各自求学。可见的未来里我们依然会在FASER实验里合作，在更长的时间尺度上，“但愿人长久，千里共同途”。

特别感谢张艾女士！“梦幻一般的开始，被爱和稳定包围着”，一个有些玩笑的“显化”测试结果，也真实发生在我们身上。跨越京城与锦城之间的空间间隔而牵手，然后渐渐深入了解彼此：这二百多个日夜有许多幸福回忆，也有太多相互支持的时刻。记得在之前的礼物上写着“这个世界约好一起逛”，愿我们可以一同赴约！

特别感谢我的父母，我的姐姐，以及我的其他各位家人们。迄今二十二年，父母养育我成人，更以他们的勤奋为我树立榜样，并且为我在学术上的探索提供了无条件的支持。我的姐姐是我的英语启蒙教师，并且以她的自律、积极向上以及所取得的学术成就，为我立起极高的标杆。

本研究课题得到了北京自然科学基金本科生“启研”项目的支持；本人2025年暑期赴CERN参与研修得到了2025年清华大学本科生海外学术研修支持“闯世界”计划的支持。在这里一并表示感谢。

\end{acknowledgements}
