\chapter{绪论}

\section{研究背景}

高能质子--质子对撞中的重夸克偶素产生是检验量子色动力学（Quantum Chromodynamics, QCD）的重要场景。
一方面，重夸克质量提供了可用微扰 QCD 描述的硬标度；另一方面，重夸克对演化为束缚态的过程包含非微扰强子化效应，
需要借助色单态模型（Color-Singlet Model, CSM）、非相对论 QCD（Non-Relativistic QCD, NRQCD）因子化等理论框架加以描述~\cite{LANSBERG_QUARKONIUM_REVIEW,NRQCD_BBL1995}。
因此，单个 \(J/\psi\)、成对 \(J/\psi\) 以及更多夸克偶素联合产生过程不仅可用于测量产生截面，
也可用于区分不同产生机制和检验模型中的长程矩阵元、极化假设与运动学相关性。

多重夸克偶素末态还与多重部分子相互作用（Multiple Parton Interactions, MPI）直接相关。
在 LHC 能区，单次强子对撞中可能发生多个彼此独立或相关的硬散射过程；其中双重部分子散射
（Double Parton Scattering, DPS）和三重部分子散射（Triple Parton Scattering, TPS）为研究质子内部部分子的横向空间分布与关联结构提供了实验入口~\cite{Z48W3VLV,WHQAFHD5}。
相比喷注或电弱玻色子末态，夸克偶素联合产生通常由胶子初态主导，对胶子空间分布和胶子关联更敏感。
已有 \(J/\psi\) 对、\(\Upsilon(1S)\) 对以及三重 \(J/\psi\) 产生测量显示，重夸克偶素末态得到的 DPS 有效截面往往低于许多喷注和电弱末态的结果~\cite{CMS_JPSI_PAIR_7TEV,ATLAS_JPSIJPSI_8TEV,CMS_YY_8TEV,CMS_TRI_JPSI}。
这一现象提示仍需更多具有不同末态组成、不同质量标度和不同实验本底结构的过程进行交叉检验。

本文关注的 \(pp \to J/\psi + J/\psi + \phi + X\) 联合产生过程处在理论动机与实验可行性的交汇处。
两个 \(J/\psi\) 可通过双缪子衰变道重建，提供清晰的触发与鉴别特征；
\(\phi(1020) \to K^+K^-\) 具有较大的分支比和窄质量峰，可在带电径迹中形成额外的共振约束~\cite{PDG2024}。
因此，该末态既继承了多夸克偶素过程对 DPS/TPS 的敏感性，也对 CMS 实验的低横动量缪子触发、径迹重建、顶点拟合和组合本底控制提出了综合要求。
从实验分析角度看，该过程既需要通过信号峰从本底中提取候选事例，也需要借助可复查的选择链、效率修正方案和统计解释框架将观测转化为物理结果。

从 \texttt{struct-ref/} 中的公开 CMS 论文与分析资料可以看到，相关工作的论文组织通常沿着
“物理动机、实验与数据、选择、效率、拟合、系统误差、结果”的顺序展开。
本文据此构建适合本科综合论文训练的章节结构，并针对 \(J/\psi + J/\psi + \phi\) 末态做针对性展开。

\section{研究问题与目标}

本文关注的核心问题是：
在 CMS 实验数据中，如何围绕 \(J/\psi + J/\psi + \phi\) 候选事例建立一套兼顾物理动机、实验约束和结果可追溯性的分析与论文呈现框架。
这里的“可复查”包括三个层面：
首先，物理假设应能追溯到公开的理论或实验文献；
其次，数据样本、触发、重建对象、选择变量和拟合模型应在论文中清楚定义；
最后，在最终结果尚未定稿时，应以明确占位符标示待填内容，避免将未经确认的数值当作物理结论。

围绕这一问题，本文的写作目标包括：

\begin{itemize}
  \item 说明该末态与重夸克偶素产生机制、DPS/TPS 以及质子内部部分子关联研究之间的关系；
  \item 梳理 CMS 实验中与本分析直接相关的探测器、触发、数据样本和模拟样本信息；
  \item 给出 \(J/\psi\) 与 \(\phi\) 候选的重建和选择流程，以及事件级组合策略；
  \item 明确理论公式和实验观测之间的衔接方式，包括有效截面、分支比、接受度、效率和信号产额的角色；
  \item 预留效率修正、信号提取、系统误差和结果汇总的位置，以便后续填入最终分析输出。
\end{itemize}

\section{本文结构}

本文余下各章按 CMS 实验分析的一般流程组织。
第二章介绍重夸克偶素产生、多重部分子散射和相关公开实验结果；
第三章介绍 CMS 实验装置以及本分析所需的数据与模拟样本；
第四章说明候选粒子的重建和事件选择；
第五章预留效率修正、信号提取与系统误差评估框架；
第六章用于汇总结果、交叉检验和物理讨论；
第七章给出结论与后续展望。
