\chapter{物理动机与相关理论背景}

\section{重夸克偶素与实验末态}

重夸克偶素是由一对重味正反夸克（$c\bar{c}$ 或 $b\bar{b}$）组成的束缚态介子。
由于重夸克质量明显大于 QCD 的非微扰标度 \(\Lambda_{\mathrm{QCD}}\)，重夸克对的产生可在硬散射层面用微扰 QCD 计算；
但该重夸克对进一步演化为实验可观测的束缚态，则依赖非微扰强子化过程。
这一“短程产生 + 长程束缚”的双重属性，使重夸克偶素成为连接微扰与非微扰 QCD 的典型研究对象~\cite{LANSBERG_QUARKONIUM_REVIEW,NRQCD_BBL1995}。

本分析涉及的核心共振态为 \(J/\psi\) 和 \(\phi(1020)\)。
\(J/\psi\) 是最低矢量粲偶素态之一，质量约为 \(3096.9~\mathrm{MeV}\)，可通过 \(J/\psi\to\mu^+\mu^-\) 衰变道在 CMS 缪子系统中干净重建。
\(\phi(1020)\) 主要由 \(s\bar{s}\) 组成，严格意义上不属于重夸克偶素；但其宽度窄、\(\phi\to K^+K^-\) 分支比较大，
在带电径迹系统中可通过窄的不变质量峰进行识别~\cite{PDG2024}。
因此，\(J/\psi+J/\psi+\phi\) 末态同时包含清晰的双缪子对象和强子径迹共振，
适合作为多重夸克偶素联合产生研究中兼顾统计量与实验复杂度的通道。

\section{重夸克偶素产生机制}

\subsection{单个夸克偶素产生}

在强子对撞中，单个 \(J/\psi\) 的产生通常可分为 prompt 与 nonprompt 两类。
prompt \(J/\psi\) 包括直接产生以及较高粲偶素态的衰变馈入；nonprompt \(J/\psi\) 则主要来自含 \(b\) 强子的弱衰变。
两者在实验上常通过 \(J/\psi\) 顶点相对主顶点的位移进行区分。
对于本分析而言，末态中多个 \(J/\psi\) 的顶点一致性、共同顶点拟合以及可能的非 prompt 成分均会影响信号定义和效率修正。

理论上，色单态模型要求硬散射中产生的 \(Q\bar{Q}\) 对已经具有最终夸克偶素的颜色、电荷共轭和角动量量子数；
NRQCD 因子化则允许短程过程中产生色八重态 \(Q\bar{Q}\) 对，随后通过软胶子辐射演化为物理夸克偶素~\cite{NRQCD_BBL1995}。
这两类图像对截面归一化、横动量谱和极化预言不同。
在单 \(J/\psi\) 产生中，较高阶 QCD 修正、长程矩阵元和极化假设已经形成较丰富的文献；
而在双重或三重夸克偶素产生中，还需要同时处理多个硬散射过程的叠加，因此理论和实验不确定度进一步增大。

\subsection{联合产生中的 SPS 与 MPS}

多个夸克偶素的联合产生可以来自单部分子散射（Single Parton Scattering, SPS），也可以来自同一次质子--质子对撞中的多个硬散射过程。
对于双 \(J/\psi\) 产生，SPS 与 DPS 均可能贡献可观测截面；
二者在不变质量、方位角差、快度差等运动学变量中呈现不同相关性，因此实验上常借助这些变量分离或约束 DPS 成分~\cite{CMS_JPSI_PAIR_7TEV,ATLAS_JPSIJPSI_8TEV,BORSCHENSKY_KULESZA_2017}。
对于三重夸克偶素末态，SPS 贡献通常受到更高阶耦合和相空间的抑制，
而 DPS/TPS 的相对重要性增强，使其成为多部分子相互作用的敏感探针~\cite{XREDRBCJ,CMS_TRI_JPSI}。

\section{多重部分子散射过程}

\subsection{多重部分子散射的物理图像}

质子由三个价夸克、胶子以及虚夸克--反夸克对组成的海夸克构成，这些组分统称为部分子。
在质子--质子对撞的标准图像中，最简单的硬过程只包含每个质子中的一个部分子参与散射，其余部分子作为伴随系统进入底事件。
然而，随着对撞能量提高，低 \(x\) 区域的胶子和海夸克密度增大，在一次质子--质子对撞中同时发生多对部分子硬散射的概率也随之升高~\cite{Z48W3VLV}。
这类过程统称为多重部分子散射（Multiple Parton Scattering, MPS）。

MPS 过程为研究质子内部结构提供了超出一维部分子分布函数的信息。
普通单硬散射主要探测部分子纵向动量分布，而 DPS/TPS w
这些关联属于非微扰 QCD 问题，难以完全从第一性原理计算，需要通过多种末态和不同散射重数的实验测量逐步约束~\cite{Z48W3VLV,WHQAFHD5}。

\subsection{口袋公式与有效截面}

在最简单的独立散射近似下，若 \(n\) 个硬过程之间不存在显著的动量、味道、颜色或自旋关联，
则同时产生多个硬末态的截面可近似写成各个单硬散射截面的乘积，并除以刻画横向重叠几率的有效截面。
这一关系常写作所谓的“口袋公式”（pocket formula）~\cite{6WUW5N9B}：

\begin{equation}
  \label{eq:nps-pocket}
  \sigma^{pp\to\psi_1+\psi_2+\cdots+\psi_n+X}_{\mathrm{MPS}}
  =
  \left( \frac{\mathfrak{m}}{n!} \right)
  \frac{
    \sigma_{\mathrm{SPS}}^{pp\to\psi_1+X}\,
    \sigma_{\mathrm{SPS}}^{pp\to\psi_2+X}\,
    \cdots\,
    \sigma_{\mathrm{SPS}}^{pp\to\psi_n+X}
  }{
    (\sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{MPS}})^{\,n-1}
  } .
\end{equation}

其中 \(\mathfrak{m}\) 为组合学因子，用于消除全同末态粒子的重复计数；
\(\sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{MPS}}\) 称为有效截面，量纲为面积。
在独立散射和普适横向分布的近似下，有效截面可理解为质子横向部分子密度重叠的倒数；
较小的 \(\sigma_{\mathrm{eff}}\) 对应较大的多重散射概率。
口袋公式本质上是一个经验化表达，它将复杂的多部分子分布函数、横向关联和高阶修正压缩到少数有效参数中，并非从第一性原理导出的严格定理。
因此，不同末态提取出的 \(\sigma_{\mathrm{eff}}\) 是否一致，本身就是检验模型假设的重要问题。

对于双重部分子散射（DPS）过程（$n=2$），口袋公式简化为：

\begin{equation}
  \label{eq:dps-pocket}
  \sigma^{pp\to\psi_1+\psi_2+X}_{\mathrm{DPS}}
  =
  \left( \frac{\mathfrak{m}}{2} \right)
  \frac{
    \sigma_{\mathrm{SPS}}^{pp\to\psi_1+X}\,
    \sigma_{\mathrm{SPS}}^{pp\to\psi_2+X}
  }{
    \sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{DPS}}
  } .
\end{equation}

若两个末态相同，组合学因子取值需要相应修正，避免把同一个物理事例重复计数。
在实际实验分析中，\(\sigma_{\mathrm{SPS}}\) 通常还需要限制在给定 fiducial 相空间内，并乘以相应衰变分支比、探测器接受度和重建效率。
因此，公式中的物理截面与实验观测到的候选产额之间，还需要通过效率修正和拟合模型建立联系。

\subsection{\texorpdfstring{$\sigma_{\mathrm{eff}}$}{σeff} 的实验测量现状}

实验上，通过不同末态提取得到的 \(\sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{DPS}}\) 并不总是呈现完全一致的数值。
含喷注和电弱玻色子的末态通常给出约 \(10\)--\(20~\mathrm{mb}\) 的结果；
而双重夸克偶素末态，特别是双 \(J/\psi\) 或双 \(\Upsilon\) 相关测量，常得到更低的有效截面~\cite{CMS_JPSI_PAIR_7TEV,ATLAS_JPSIJPSI_8TEV,CMS_YY_8TEV,Z48W3VLV}。
例如 CMS 在 \(7~\mathrm{TeV}\) 质子--质子对撞中测量了 prompt \(J/\psi\) 对产生截面，
ATLAS 在 \(8~\mathrm{TeV}\) 数据中通过双 \(J/\psi\) 运动学相关性约束 DPS 成分；
CMS 对 \(\Upsilon(1S)\) 对产生的观测则提供了底偶素末态的互补信息~\cite{CMS_JPSI_PAIR_7TEV,ATLAS_JPSIJPSI_8TEV,CMS_YY_8TEV}。

这种末态依赖可有多种解释。
一方面，不同过程对初态部分子种类的敏感性不同：电弱玻色子加喷注过程可能同时涉及夸克和胶子，
而夸克偶素联合产生在 LHC 能区通常以胶子诱导过程为主，因此更直接探测胶子在质子横向平面内的分布。
另一方面，SPS 与 DPS 的分离依赖理论模型和运动学拟合；若 SPS 成分估计不足，也可能导致从数据中反推出的 \(\sigma_{\mathrm{eff}}\) 偏低。
因此，需要通过更多独立通道检验双夸克偶素结果是否具有普遍性。

\subsection{三重部分子散射与 DPS-TPS 关联}

三重部分子散射（TPS）是 \(n=3\) 的 MPS 过程。
在 d'Enterria 和 Snigirev 的理论工作中，TPS 截面可由三个相应的 SPS 截面和 \(\sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{TPS}}\) 参数近似表示；
在多种横向部分子密度模型下，\(\sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{TPS}}\) 与 DPS 有效截面之间满足近似比例关系~\cite{WHQAFHD5,6WUW5N9B}：

\begin{equation}
  \label{eq:dps-tps-relation}
  \sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{TPS}} = \kappa \cdot \sigma_{\mathrm{eff},\,\mathrm{DPS}},
  \qquad \kappa = 0.82 \pm 0.11 .
\end{equation}

这一关系使 TPS 观测成为对 DPS 有效截面的独立交叉检验。
Shao 和 Zhang 指出，三重 prompt \(J/\psi\) 强子产生中 SPS 贡献受到抑制，而 DPS/TPS 成分相对突出，
因此该过程适合作为多部分子散射的硬探针~\cite{XREDRBCJ}。
CMS 随后在 \(13~\mathrm{TeV}\) 质子--质子对撞数据中首次观测到三重 \(J/\psi\) 产生，
并给出了与双夸克偶素末态相容的有效截面结果~\cite{CMS_TRI_JPSI}。
该结果表明，多夸克偶素末态已经从“可行性论证”进入实验观测阶段，也为研究包含不同味道共振态的联合产生过程提供了直接参照。

\section{\texorpdfstring{\(J/\psi + J/\psi + \phi\)}{J/psi + J/psi + phi} 末态的物理与实验特点}

在三重 \(J/\psi\) 产生成功观测的基础上，\(J/\psi+J/\psi+\phi\) 末态可以被看作多夸克偶素联合产生研究的自然扩展。
从理论角度看，该末态含有两个粲偶素和一个 \(s\bar{s}\) 矢量介子，既保留了双 \(J/\psi\) 过程对胶子诱导硬散射的敏感性，
又通过 \(\phi\) 的引入改变了末态质量标度、分支比和组合背景结构。
若该过程主要由多个硬散射贡献，则其截面可在口袋公式框架下与单 \(J/\psi\)、双 \(J/\psi\) 和 \(\phi\) 产生截面建立联系；
若存在显著 SPS 或关联贡献，则运动学分布和候选顶点结构可能偏离简单独立散射预期。

从实验角度看，该末态具有以下特点。
第一，两个 \(J/\psi\to\mu^+\mu^-\) 衰变提供四个缪子，可显著降低纯强子本底，并与 CMS 缪子触发体系直接衔接。
第二，\(\phi\to K^+K^-\) 分支比较大，但 CMS 对低横动量 \(K/\pi\) 的逐粒子鉴别能力有限，
因此 \(\phi\) 候选通常依赖两条非缪子带电径迹在 \(K^\pm\) 质量假设下形成窄质量峰。
第三，最终态包含四个缪子和两条带电强子径迹，候选组合数、共同顶点质量约束和多重候选判别均比双 \(J/\psi\) 分析更复杂。
因此，有效截面公式需要与触发、重建、选择、效率和拟合的具体步骤相结合，才能将候选事例转化为物理结果。

\section{本分析的物理目标}

本文聚焦 \(pp \to J/\psi + J/\psi + \phi + X\) 过程的论文写作和分析框架整理。
在最终数值尚未填入前，本分析的物理目标可表述为：

\begin{itemize}
  \item 建立 \(J/\psi+J/\psi+\phi\) 候选事例的选择、效率修正和信号提取框架；
  \item 在公开双/三重夸克偶素结果的基础上，讨论该末态对 DPS/TPS 与 \(\sigma_{\mathrm{eff}}\) 普适性的检验价值；
  \item 为后续填入最终信号产额、显著性、截面或上限结果保留清晰位置，避免将未经确认的数值写成定论；
  \item 将理论动机与 CMS 实验实现相连接，使结果章节能够自然过渡到运动学分布、拟合投影、系统误差和物理讨论。
\end{itemize}

综上，选择多夸克偶素末态的原因可从物理动机和实验可行性两方面来理解：该末态对胶子诱导硬散射敏感，与 DPS/TPS 研究直接关联；有效截面刻画了质子横向部分子密度的重叠程度；相比纯三重 \(J/\psi\) 末态，引入 \(\phi\) 改变了末态质量标度和组合背景结构，在现有实验图景中提供了互补的检验通道。
